**新乐遗址**位于[辽宁省](../Page/辽宁省.md "wikilink")[沈阳市](../Page/沈阳市.md "wikilink")[皇姑区黃河北大街龙山路](../Page/皇姑区.md "wikilink")1号（[浑河古道北岸高台地](../Page/浑河.md "wikilink")），是[新石器时代](../Page/新石器时代.md "wikilink")[母系社会](../Page/母系社会.md "wikilink")[氏族公社的](../Page/氏族公社.md "wikilink")[新乐文化的村落文化遗址](../Page/新乐文化.md "wikilink")。2001年列為第五批[全国重点文物保护单位](../Page/全国重点文物保护单位.md "wikilink")。

## 命名

遺址發現於沈阳市新樂電工廠（119厂）宿舍區域內。依照考古慣例，以發現處所為名，故命名為「新乐遗址」。

## 考古發現

[Xinle_wood_carving_01.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Xinle_wood_carving_01.jpg "fig:Xinle_wood_carving_01.jpg")
遗址分布面積為178000平方米，于1973年第一次进行考古发掘工作，陸續發現新樂先民居住半地穴式古房址40餘座，出土文物包括石器、陶器、玉器、骨器、煤精制品和木雕藝術品等。遺址旁邊亦發現兩座遼代墓葬建築。

其中於1978年在二號房址出土的鸟形炭化木雕藝術品，距今有7200多年的历史，被認為是氏族崇拜的圖騰信物。它是在沈阳地区发现的年代最久远的文物，也是世界上年代最久远的木雕工艺品。沈阳市政府广场名为《太阳鸟》的雕塑即按照它的形象塑造，现已成为沈阳城市精神的标志和象征。

新樂遺址發現的文物分屬三個互相疊壓的文化層：

### 新樂下層文化

距今約7200年前（相當於新石器時代早期），新樂先民居住遺址及生活器具文物。

### 新樂中層文化

距今約6000年前，出土文物以陶器群為主，和[新民市出土的](../Page/新民市.md "wikilink")[偏堡（bú）子文化相類](../Page/偏堡子文化.md "wikilink")。
新乐遗址是新石器时代古文化遗址。位于沈阳市皇姑区黄河大街新开河北岸黄土高台之上，1973年首次发掘。这是一处原始社会母系氏族公社繁荣时期的村落遗址，占地面积17.8万平方米，集居地约2.5万平方米。其布局与半坡文化很相似，经中国社会科学院考古研究所测定新乐遗址距今有7200多年的历史。其出土文物相当丰富。出土文物中还有极为珍贵的煤精制品和木雕艺术品。新乐遗址现为全国重点文物保护单位，1984年建了新乐遗址博物馆。

### 新樂上層文化

距今約4000年前（相當於新石器時代晚期至青銅時代），出土文物以石製收割工具和鼎、甗等煮食用具為主，和沈阳大部份地區的文物發現類近。

## 遺址現況

1984年遺址設立了「新樂遺址博物館」，分為南北兩個展區。

北部遺址展區展示7000年前原始建築遺跡，除二號房址展示考古發掘現場外，另外復原10座原始半地穴式房屋，並在房屋中展示新樂先民的生活場景，如「狩獵歸來」、「氏族集會議事」、「製陶」等。

南部文物展區為現代博物館建築，展出在遺址發現的各種文物。

<File:Xinle> statue 01.jpg|新樂先民像 <File:Xinle> statue 02.jpg|新樂先民與太陽鳥圖騰像
<File:Xinle> houses 01.jpg |復原後原始半地穴式房屋 <File:Xinle> statue 03.jpg
|先民生活場景：陶器制作

## 參考資料

<div class="references-small">

1.  新樂遺址介紹單張，新樂遺址博物館編印，2006年6月。
2.  [新樂遺址](https://web.archive.org/web/20130927020652/http://big5.huaxia.com/lnsy/liaon_lnzl59.htm)，華夏經緯網，2005年11月15日。

</div>

## 外部連結

  - [太陽鳥飛起的地方](https://web.archive.org/web/20040921102056/http://culture.big5.enorth.com.cn/system/2002/08/30/000408875.shtml)，北方網，2002年8月30日。

[Category:辽宁全国重点文物保护单位](../Category/辽宁全国重点文物保护单位.md "wikilink")
[Category:辽宁新石器时代遗址](../Category/辽宁新石器时代遗址.md "wikilink")
[Category:沈阳文物保护单位](../Category/沈阳文物保护单位.md "wikilink")
[Category:沈阳史前时期](../Category/沈阳史前时期.md "wikilink")
[Category:皇姑区](../Category/皇姑区.md "wikilink")